\part{הקדמה\\\C{Rhagair}}
\frame{\partpage}

\section{וולשית: כרטיס ביקור\\\C{Proffeil yr iaith}}

\darkimageframe{media/tree.jpg}


\darkimageframe{media/IndoEuropeanTree.eps}


\begin{frame}{\btitle{מבט כללי}{Arolwg}}
	\begin{itemize}
		\item הודו־אירופית › קלטית › בריטונית › וולשית
		\item אוטונים: \C{Cymraeg} (נהגה \IPAet{kəmˈraiɡ})
		\item 562,000 דוברות/ים בוויילס, כחמישית מהאוכלוסיה (למפקד אוכלוסין 2011)~+ יותר מ־100,000 באנגליה וכמה אלפים בפטגוניה
		\item בגדול, לא שייכת לאגד הלשונות האירופאי הממוצע התקני (\E{Standard Average European, SAE}) \L{\parencite{haspelmath.m:2001:sae}}
	\end{itemize}

	~
	\hfill
	\includegraphics[height=0.35\textheight]{media/Wales_in_the_UK_and_Europe.png}
	\hfill
	\includegraphics[height=0.35\textheight]{media/Welsh_speakers_in_the_2011_census-alpha.png}
	\hfill
	~
\end{frame}


\begin{frame}{\btitle{כמה תכונות טיפולוגיות}{Nodweddion teipolegol}}
	\begin{itemize}
		\item שפה נוטה עם מורפולוגיה פעלית עשירה למדי
		\item אין יחסות
		\item שני מינים דקדוקיים: נקבה וזכר
		\item קיום תווית ידוע והעדר תווית סיתום
		\item בצירופים תחביריים הגרעין ככלל בא לפני ההרחבה
		\item הפועל הנוטה נמצא בתחילת הפסוקית
		\item חילופי תנועות כסמן מורפולוגי
		\item מספר: יחיד ורבים~+ זוגי בשולי המערכת
		\item מילות יחס נוטות
		\item מספר דגמי הַשָּׂאָה (פְּרֶדִיקַצְיָה)
		\item שימוש נרחב בקונוורבים
		\item תכונות נדירות:
			\begin{itemize}
				\item מערכת פעילה של מוטציות
				\item כמה פונימות נדירות
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[label=afroasiatic]{\btitle{קלטית ואפרו־אסיאתית}{Ieithoedd Affro-Asiaidd a Cheltaidd}}
	\E{
		\footnotesize
		\begin{tabu} to \textwidth {lX}
			\multicolumn{2}{l}{\textsc{Morris Jones}, \textsc{Pokorny}, \textsc{Wagner}}\\
			\cite{gensler.o:1993:celtic-hamito-semitic} & A typological evaluation of Celtic/Hamito-Semitic syntactic parallels\\
			\cite{gensler.o:1993:celtic-north-african}  & The Celtic-North African linguistic link: Substrate and typological argumentation\\
			\cite{jongeling.k:2000:comparing}           & Comparing Welsh and Hebrew\\
			\cite{shisha-halevy.a:2003:celtic-egyptian} & Celtic Syntax, Egyptian-Coptic Syntax\\
			\cite{isaac.g.r:2007:celtic-afro-asiatic}   & Celtic and Afro-Asiatic\\
			\cite{hewitt.s:2009:question}               & A Hamito-Celtic Substratum in Insular Celtic?
		\end{tabu}
	}

	סרטון בנושא (מיועד לקהל הרחב, לִצפות בזהירות…): \href{https://youtu.be/OAAmwtdP1bE}{\url{youtu.be/OAAmwtdP1bE}}
\end{frame}


\begin{frame}{\btitle{רגע של היסטוריה}{Hanes}}
	\begin{cymraeg}
	\begin{tabular}{l>{\begin{hebrew}}r<{\end{hebrew}}c@{\,–\,}c}
		& \H{שלב לשון} & \multicolumn{2}{c}{\H{מאה}}\\
		\midrule
		\C{Cynhanes} &
		פרהיסטוריה &
		1 &
		\\
		\C{Y Cyfnod Rhufeinig} &
		התקופה הרומנו־בריטית &
		5 & 1
		\\
		\C{Cymraeg Cyntefig} &
		וולשית קדמונית&
		9 & 6
		\\
		\C{Hen Gymraeg} &
		וולשית עתיקה &
		11 & 9
		\\
		\C{Cymraeg Canol} &
		וולשית תיכונה &
		14 & 12
		\\
		\C{Cymraeg Fodern Gynnar} &
		וולשית מודרנית מוקדמת &
		16 & 15
		\\
		\alert<2>{\C{Cymraeg Fodern Ddiweddar}} &
		\alert<2>{וולשית מודרנית מאוחרת} &
		& 16
	\end{tabular}
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\btitle{שפות קלטיות של האיים}{Ieithoedd Celtaidd Ynysol}}
	\definecolor{mapcymraeg}{HTML}{FF0000}
	\definecolor{mapbrezhoneg}{HTML}{010000}
	\definecolor{mapkernowek}{HTML}{FFD600}
	\definecolor{mapgaeilge}{HTML}{009E60}
	\definecolor{mapgàdhlig}{HTML}{0072C6}
	\definecolor{mapgaelg}{HTML}{D3AF49}
	\small
	\begin{columns}
		\begin{column}[T]{0.7\textwidth}
			\begin{itemize}
				\item בריטוניות:
					\begin{itemize}
						\item [\legend{mapcymraeg}] וולשית (\L{\foreign{Cymraeg}})\hfill
							670,000+ דוברות/ים
						\item [\legend{mapbrezhoneg}] ברטונית (\L{\foreign{Brezhoneg}})\hfill
							206,000 דוברות/ים
						\item [\legend{mapkernowek}] קורנית (\L{\foreign{Kernowek}})\hfill
							מאות דוברות/ים
						% \item מתות:
						% 	\begin{itemize}
						% 		\item קומברית
						% 		\item פיקטית?
						% 	\end{itemize}
					\end{itemize}
					\vspace{\baselineskip}
				\item גוידליות/גאליות:
					\begin{itemize}
						\item [\legend{mapgaeilge}] אירית (\L{\foreign{Gaeilge}})\hfill
							{\footnotesize 40,000–80,000 דוברות/ים}
						\item [\legend{mapgàdhlig}] סקוטית (\L{\foreign{Gàidhlig}})\hfill
							58,650 דוברות/ים
						\item [\legend{mapgaelg}] מאנקס (\L{\foreign{Gaelg}})\hfill
							מאות דוברות/ים
					\end{itemize}
			\end{itemize}
		\end{column}
		\begin{column}[T]{0.3\textwidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{media/celtic-map.pdf}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}


\newcommand{\bretonceltic}[2]{\parbox{3em}{#1}{\quad}\L{<}{\quad}#2}
\begin{frame}<1>[label=etymology]{\btitle{מקורות לאוצר המילים}{Geirdarddiaeth}}
	\footnotesize
	\begin{cymraeg}
	\begin{tabular}{>{\begin{hebrew}}r<{\end{hebrew}}l@{\quad\L{<}\quad}l>{\begin{hebrew}}r<{\end{hebrew}}>{\begin{hebrew}}r<{\end{hebrew}}}
		ראש                & \C{pen}     & \bretonceltic{\IPA{*penn}}{\IPA{*kʷennom}} &       & קלטית\\
		גדול               & \C{mawr}    & \bretonceltic{\IPA{*mọr}}{\IPA{*māros}}\\
		לישון              & \C{cysgu}   & \bretonceltic{\IPA{*kuskɨd}}{\IPA{*kuɸsketi}}\\
		\\
		\uncover<2->{%
			כסא                & \C{cadair}  & \only<3->{\L{cathedra}}                         &       & לטינית\\
			כנסיה              & \C{eglwys}  & \only<4->{\L{ecclesia}}\\
			\H{רוח )על־טבעית(} & \C{ysbryd}  & \only<5->{\L{spiritus}}\\
		}
		\\
		\uncover<6->{%
			לתלות              & \C{hongian} & \only<7->{\L{hangian}, \L{hongian}}             & עתיקה & אנגלית\\
			בקבוק              & \C{potel}   & \only<8->{\L{botel}}                            & תיכונה\\
			נתיב               & \C{lôn}     & \only<9->{\L{lane}}                             & מודרנית
		}
	\end{tabular}
		\end{cymraeg}

	\vspace{\baselineskip}

	\uncover<10>{
		\footnotesize
		תחדישים ותרגומי שאילה:

		\begin{cymraeg}
		\begin{tabular}{r>{\begin{hebrew}}r<{\end{hebrew}}l}
			\H{\C{ar} „על”~+ \L{lein} „קו” )ממקור אנגלי(}          & מקוון, אונליין & \C{arlein}\\
			\H{תרגום שאילה של \L{daughter-in-law} באנגלית}       & כלה            & \scriptsize\C{merch yng nghyfraith}\\
			\H{הרחבה סמנטית של \C{trydar} „ציוץ ציפורים, המולה”} & טוויטר         & \C{Trydar}
		\end{tabular}
		\end{cymraeg}
	}
\end{frame}

{
	\source{\cite{lewys.h:1980:elfen-ladin}; PB 2184 L49}
	\againframe<2-5>{etymology}
}

\againframe<6->{etymology}




\begin{frame}{\btitle{למה לחקור וולשית?}{Pam ymchwilio’r iaith?}}
	\begin{itemize}
		\item הקורפורה
		\item המערכת הלשונית
			\begin{itemize}
				\item בפרט, המערכת של דקדוק הנרטיב כיסוד לכתיבה הספרותית
			\end{itemize}
		\item איזור־זהבה:
			\begin{itemize}
				\item מחקר:
					\begin{itemize}
						\item מצד אחד, לא חקורה לעייפה
						\item מצד שני, לא טרה אינקוגניטה (על היתרונות והחסרונות שבכך)
					\end{itemize}
				\item מספר דוברים:
					\begin{itemize}
						\item מצד אחד, לא שפה נפוצה „מדי”
						\item מצד שני, לא שפה בסכנת הכחדה מיידית
					\end{itemize}
			\end{itemize}
		\item חלק מהתחום הרחב יותר של לימודים קלטיים
		\item סוציובלשנות ושפות מיעוט
	\end{itemize}
\end{frame}

% source: https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Snowdon_from_Llyn_Llydaw.jpg
\darkimageframe{media/cymru/yr_wyddfa.jpg}

% source: https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Dolgellau_Rooftops.JPG
\darkimageframe{media/cymru/dolgellau.jpg}

% source: https://en.wikipedia.org/wiki/File:Pwllheli_from_Pen_Y_Garn.jpg
\darkimageframe{media/cymru/pwllheli.jpg}

% source: https://www.flickr.com/photos/130984020@N07/23080012550/
\darkimageframe{media/cymru/defaid.jpg}


\begin{frame}{\btitle{שוק לשוני}{Sioc ieithol}}
	\begin{center}
		\includegraphics[height=0.5\textheight]{media/screaming.pdf}
	\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}<1-3>[t, label=sioc]{\btitle{שוק לשוני}{Sioc ieithol}}
	\begin{minipage}[t][0.25\textheight][t]{\textwidth}
		\begin{multicols}{2}
			\begin{itemize}
				\item <1-> אורתוגרפיה
				\item <2-> פונולוגיה
				\item <3-> מורפולוגיה
				\item <4-> צבעים
				\item <5-> תשובות
				\item <6-> מערכת ספירה
				%\item <7-> אקווטיב (\C{gradd gyfartal})
				\item <7-> „אנטי־שוק”
			\end{itemize}
		\end{multicols}
	\end{minipage}

	\vfill

	\begin{center}
		\only <1> {%
			\includegraphics[height=0.4\textheight]{media/scrabble-cymraeg.jpg}\\
			\Large\C{ychydig, cwricwlwm,\\llysywen, merch-yng-nghyfraith}
		}
		\only <2> {%
			% source: https://en.wikipedia.org/wiki/File:Central_Machynlleth,_June_2016.jpg
			\includegraphics[height=0.5\textheight]{media/machynlleth.jpg}\\
			\Large\C{Machynlleth \IPAet{maˈχənɬɛθ}}
		}
		\only <3> {\includegraphics[height=0.5\textheight]{media/tattoo.jpg}} % source: https://forum.saysomethingin.com/t/mutations/8030/10
		\only <4> {%
			\begin{tabu}{l>{\tiny\latinfont\vspace{-1.0\normalbaselineskip}}X} % Ugly hacks all over :-(
				\ldelim\{{1}{*}[\C{glas}] &
					blue, azure, sky-blue, greenish blue, sea-green; green, grass-coloured, bluish green, verdant; unripe (of fruit); covered with green grass, clothed with verdure or foliage; light blue, pale-blue or pale-green, greyish-blue, slate-coloured, livid, pallid, pale; ?transparent (of water, glass, rain), crystal grey (of frost and ice), grey; silver or silver-coloured; greyish white, steel-coloured, iron grey; grey, holy (of clergymen or clerical garb) […]\\[1\normalbaselineskip]
				%„כחול\textasciitilde{}ירוק” (\L{grue}, \L{≈}\Japanese{青い})\\
				\ldelim\{{1}{*}[\C{llwyd}] &
				grey, faint (of colour, light, \&c.); pale, pallid, wan; russet, brown; turbid, muddy (of water);
				grey-haired, grey-headed, old, ancient; grey (of hair, \&c.), grizzled […]\\[1\normalbaselineskip]
				%„צבע ברוויה נמוכה”\\
				\ldelim\{{1}{*}[\C{gwyrdd}] &
				\vspace{0.25\normalbaselineskip} %
				green, verdant, bluish green, pale (blue), grey; fresh, lively; grassy;\\[1\normalbaselineskip]
				\ldelim\{{1}{*}[\C{gwrm}] &
				brown, dark-brown, reddish, greyish-brown, dark-grey, dark, dusky, black, dark-blue, blue.
			\end{tabu}
		}
		\only <5> {%
			\includegraphics[height=0.5\textheight]{media/jones_1999.jpg}
		}
		\only <6> {%
			\small
			\begin{tabu}{r>{=}ll>{=}ll}
				\C{un ar ddeg}           && 1 + 10      &  & 11\\
				\C{pymtheg}              && 5+10        &  & 15\\
				\C{un ar bymtheg}        && 1 + 5+10    &  & 16\\
				\C{deunaw}               && 2·9         &  & 18\\
				\C{ugain}                && 20          &  & 20\\
				\C{un ar hugain}         && 1 + 20      &  & 21\\
				\C{un ar ddeg ar hugain} && 1 + 10 + 20 &  & 31\\
				\C{trigain}              && 3·20        &  & 60\\
				\C{pedwar ugain}         && 4 · 20      &  & 80
			\end{tabu}
		}
		\only <7> {%
			\hrule\par
			\tiny
			\begin{multicols}{2}
				\begin{itemize}
					\item חג״מ
					\item הבדל בסימון מילות־יחס לפי יידוע
					\item קונוורבים („בלכתך בדרך”)
					\item „יש עלי פחד/רצון/…”
					\item „הנה”
					\item סמיכות
					\item בגדכפ״ת
					\item מבעי שייכות בנויים כמבעי קיום
					\item מקביל מבני לבניין התפעל
					\item נקבה כסתמי
					\item מילות־יחס נוטות
					\item „היותו”
					\item פתיחה לשאלות כן/לא („האם, ה־”)
					\item \E{VSO} בדומה לעברית מקראית
					\item מספר דגמי פרדיקציה
					\item שני מינים דקדוקיים (נקבה וזכר)
					\item אין תווית סיתום ויש תווית יידוע
					\item (סוגשל) משפטים שמניים
					\item סדר שם ותואר
					\item ו־ נסיבתי (מבנה „והוא יושב פתח האוהל”)
					\item כינוי חוזר במשפטי זיקה
				\end{itemize}
			\end{multicols}
		}
	\end{center}
\end{frame}


{
	\source{GPC; see also: \cites{lazar-meyn.h.a:1991:colour-celtic,hemming.j:2017:horses-dawns}}
	\againframe<4>{sioc}
}


{
	\source{\cite{jones.b.m:1999:welsh-answering}}
	\againframe<5>{sioc}
}

\againframe<6->{sioc}



\section{קורפורה\\\C{Corpysau}}

\begin{frame}{\btitle{טקסטים}{Testunau}}
	\small
	\begin{itemize}
		\item ספרות יפה
			\begin{itemize}
				\item גם מקור וגם תרגום
			\end{itemize}
		\item שירה
		\item וולשית בשימוש יומיומי (לטעימה מהווריאציה הדיאלקטלית: \httpsurl{youtu.be/0muJdaEe3hU})
			\begin{itemize}
				\item מספרי סיפורים
					\begin{itemize}
						\item \href{https://amgueddfa.cymru/casgliadau/storigwerin}{\url{amgueddfa.cymru/casgliadau/storigwerin}}
					\end{itemize}
				\item שיחות
					\begin{itemize}
						\item \C{Corpws Siarad Bangor} (\href{http://siarad.org.uk}{\url{siarad.org.uk}})
					\end{itemize}
				\item מוזיקה
					\begin{itemize}
						\item מקהלות גברים, פופ, פולק, שירי ילדים…
					\end{itemize}
				\item טלוויזיה (\C{S4C}), רדיו (\C{BBC Radio Cymru}) וסרטים
				\item עיתונים
				\item שלטים, פרסומות, מצבות…
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[label=siopaullyfrau, shrink]{\btitle{חנויות ספרים}{Siopau llyfrau}}
	\scriptsize
	\begin{columns}
		\begin{column}[T]{0.30\textwidth}
			\fbox{\includegraphics[width=\textwidth]{media/introduction/y_gelli.jpg}}
			%https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Hay_Castle.jpg
		\end{column}
		\begin{column}[T]{0.70\textwidth}
			\begin{minipage}{\textwidth}
				\begin{cymraeg}
					\begin{itemize}
						\item Siop Lyfrau’r Hen Bost
							\begin{itemize}
								\item 45 Stryd Fawr, Blaenau Ffestiniog
								\item \url{henbost.blaenau@gmail.com}
								\item Elin Angharad-Jones
							\end{itemize}
						\item Cant a Mil
							\begin{itemize}
								\item 100 Whitchurch Road, Mynydd Bychan, Caerdydd
								\item \href{https://cantamil.com/?lang=cy}{\url{cantamil.com/?lang=cy}}
							\end{itemize}
						\item Siop y Pethe
							\begin{itemize}
								\item 3 Sgwar Owain Glyndŵr, Aberystwyth
								\item \href{https://cy.siopypethe.cymru}{\url{cy.siopypethe.cymru}}
							\end{itemize}
						\item gwales.com
						\item Y Gelli / Hay-on-Wye
							\begin{itemize}
								\item Marijana Dworski
									\begin{itemize}
										\item \href{https://dworskibooks.com}{\url{dworskibooks.com}}
									\end{itemize}
							\end{itemize}
					\end{itemize}
				\end{cymraeg}
			\end{minipage}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}{\btitle{ספרים מתורגמים שנתחיל מהם}{Cyfieithiadau}}
	\begin{columns}
		\begin{column}[T]{0.5\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[height=0.40\textheight]{media/texts/1588.jpg}

			\vspace{\normalbaselineskip}

			% source: https://cy.wikipedia.org/wiki/Delwedd:Tywysog_Bach,_Y_(llyfr).jpg
			\includegraphics[height=0.40\textheight]{media/texts/tywysog.jpg}
		\end{column}
		\begin{column}[T]{0.5\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[height=0.40\textheight]{media/texts/alys.png}

			\vspace{\normalbaselineskip}

			\includegraphics[height=0.40\textheight]{media/texts/hp.jpg}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}{\btitle{קייט רוברטס}{Kate Roberts}}
	\begin{columns}
		\begin{column}[T]{0.25\textwidth}
			\centering
			% source: https://cy.wikipedia.org/wiki/Te_yn_y_Grug#/media/File:Te_yn_y_Grug_(llyfr).jpg
			\includegraphics[height=0.45\textheight]{media/texts/grug.jpg}
		\end{column}
		\begin{column}[T]{0.50\textwidth}
			\centering
			% source: www.100welshwomen.wales/100-women/kate_roberts/
			\includegraphics[height=0.45\textheight]{media/kate_roberts.jpg}
		\end{column}
		\begin{column}[T]{0.25\textwidth}
			\centering
			% source:
			\includegraphics[height=0.45\textheight]{media/texts/ylw.jpg}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}



\section{ספרות־יעץ ועזרים\\\C{Llyfrau cyfeirio}}

\begin{frame}{\btitle{מילונים}{Geiriaduron}}
	\footnotesize
	\begin{cymraeg}
	\begin{tabular}{ll>{\begin{hebrew}}r<{\end{hebrew}}}
		\href{http://geiriadur.ac.uk}{\url{geiriadur.ac.uk}} & \alert{\C{Geiriadur Prifysgol Cymru}} & ממוחשבים\\
		\Stack{%
			\httpsurl{tiny.cc/nodine-we}\\%https://web.archive.org/web/20160103144135/http://www.cs.cf.ac.uk/fun/welsh/LexiconWE.html
			\httpsurl{tiny.cc/nodine-ew}\\%https://web.archive.org/web/20160103144120/http://www.cs.cf.ac.uk/fun/welsh/LexiconEW.html
			\H{מַרְאָה באתר הקורס}
		} & \alert{\H{הלקסיקון של \E{Mark Nodine}}}\\
		\httpsurl{wiktionary.org} & \alert{\L{\C{Wiciadur} / \E{Wiktionary}}}\\
		\httpsurl{geiriaduracademi.org} & \C{Geiriadur yr Academi}\\
		\httpurl{geiriadur.bangor.ac.uk} & \C{Geiriadur Bangor}\\
		\httpsurl{gweiadur.com} & \C{Gweiadur}\\
		\httpsurl{geiriadur.uwtsd.ac.uk} & \C{Geiriadur Ar-lein}\\
		\httpurl{rhegiadur.com} & \C{Y Rhegiadur}\\
		\\
		\texttt{PB 2191 E68 1987} & \C{Y Geiriadur Mawr} & מודפסים\\
		\texttt{PB 2191 C64 1992} & \E{Collins Welsh Dictionary}\\
		\texttt{PB 2191 G45} & \C{Geiriadur Prifysgol Cymru}
	\end{tabular}
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\btitle{סדר האותיות}{Colasiwn}}
	\begin{center}
		\begin{cymraeg}
			{a}\hfill
			{b}\hfill
			{c}\hfill
			{ch}\hfill
			{d}\hfill
			{dd}\hfill
			{e}\hfill
			{f}\hfill
			{ff}\hfill
			{g}\hfill
			{ng}\hfill
			{h}\hfill
			{i}\hfill
			{j}\hfill
			{l}\hfill
			{ll}\hfill
			{m}\hfill
			{n}\hfill
			{o}\hfill
			{p}\hfill
			{ph}\hfill
			{r}\hfill
			{rh}\hfill
			{s}\hfill
			{t}\hfill
			{th}\hfill
			{u}\hfill
			{w}\hfill
			{y}
		\end{cymraeg}

		\vfill

		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{media/chairs.jpg}

		\vfill

		\C{brân < cath < ci < chwarel < dafad}
	\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}{\btitle{דקדוקים}{Gramadegau}}
	\scriptsize
	\begin{cymraeg}
	\begin{tabular}{ll>{\begin{hebrew}}r<{\end{hebrew}}}
		\texttt{PB 2123 T45} &
		\Stack{%
			\C{Peter Wynn Thomas /}\\
			\C{Gramadeg y Gymraeg}
		} &
		\H{בוולשית}
		\\\\
		\Stack{%
			\texttt{PB 2123 T46}\\
			\H{עותק דיגיטלי באתר הקורס}
		} &
		\E{\Stack{%
			\E{David Thorne /}\\
			\E{A Comprehensive Welsh Grammar}
		}} &
		\H{באנגלית}\\
		\\
		\httpsurl{w.wiki/99e} &%https://en.wikipedia.org/wiki/Welsh_grammar
		\E{\Stack{%
			\E{Welsh grammar} /\\
			\E{Wikipedia}
		}}
	\end{tabular}
	\end{cymraeg}
\end{frame}



\begin{frame}{\btitle{עזרים שהכנתי עבור הקורס}{Adnoddau ar gyfer y cwrs}}
	\begin{center}
		\icon{anki/dw.jpg}\\
		\httpsurl{digitalwords.net/ling/cymraeg/cwrs}
	\end{center}

	\vfill

	\begin{itemize}
		\item המצגת הזאת, שכוללת גם מבט־על על הדקדוק
		%\item דף קסם עם טבלאות מורפולוגיות
		\item מקראה
			\begin{itemize}
				\item עם גלוסר ממוחשב
				\item דפים עם רווחים גדולים בין המילים והשורות
			\end{itemize}
		\item קורפוס של שלטים דו־לשוניים
		\item חפיסות לימוד לאנקי
			\begin{itemize}
				\item אוצר־מילים מדורג מ־\C{CBAC}
				\item קורפוס השלטים
				\item חפיסה עם שמע עבור הסיפור \C{Gofid}
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}


{
	\source{\href{https://digi.vatlib.it/view/MSS_Vat.lat.3363}{MS Vat. lat. 3363, vol. XXXVIIr}; see \cite{sims-williams.p:2005:ud-rocashaas}}
	\begin{frame}{\btitle{לקרוא בין השורות}{Darllen rhwng y llinellau}}
		\begin{center}
			\includegraphics[keepaspectratio, width=\textwidth, height=0.8\textheight]{media/ud-rocashaas.jpg}
		\end{center}
	\end{frame}
}


\begin{frame}{\btitle{שינון במרווחים (\L{Spaced Repetition})}{Cardiau fflach}}
	\includegraphics[width=\textwidth]{media/anki/osmosis.png}%https://www.studentdoctor.net/wp-content/uploads/2018/07/Osmosisimage1.png
\end{frame}


\begin{frame}{\btitle{אנקי}{Anki, {\renewcommand{\rubysize}{0.5} \fontspec{Sarasa Gothic SC}\ruby{暗記}{あんき}}}}
	\begin{columns}
		\begin{column}[T]{0.5\textwidth}
			\includegraphics[width=0.75\textwidth]{media/anki/anki-word-cy-he-front.png}
		\end{column}
		\pause
		\begin{column}[T]{0.5\textwidth}
			\includegraphics[width=0.75\textwidth]{media/anki/anki-word-cy-he-back.png}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}{\btitle{אנקי}{Anki, {\renewcommand{\rubysize}{0.5} \fontspec{Sarasa Gothic SC}\ruby{暗記}{あんき}}}}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.375\textwidth]{media/anki/anki-word-he-cy.png}
	\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}{\btitle{אנקי}{Anki, {\renewcommand{\rubysize}{0.5} \fontspec{Sarasa Gothic SC}\ruby{暗記}{あんき}}}}
	\begin{columns}
		\begin{column}[T]{0.5\textwidth}
			\includegraphics[width=0.75\textwidth]{media/anki/anki-sentence-q.png}
		\end{column}
		\pause
		\begin{column}[T]{0.5\textwidth}
			\includegraphics[width=0.75\textwidth]{media/anki/anki-sentence-a.png}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}{\btitle{אנקי}{Anki, {\renewcommand{\rubysize}{0.5} \fontspec{Sarasa Gothic SC}\ruby{暗記}{あんき}}}}
	\centering
	\includegraphics[height=8ex]{media/anki/anki.pdf}%https://en.wikipedia.org/wiki/File:Anki-icon.svg

	\vfill

	\begin{tabu}{*7c}
		\multicolumn{3}{c}{Anki} & \multicolumn{2}{c}{AnkiDroid} & AnkiMobile & AnkiWeb\\
		\cmidrule(lr){1-3}\cmidrule(lr){4-5}\cmidrule(lr){6-6}\cmidrule(lr){7-7}
		\href{https://apps.ankiweb.net/\#linux}{\icon{anki/linux.pdf}} &%https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Tux.svg
		\href{https://apps.ankiweb.net/\#mac}{\icon{anki/macos.png}} &%https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Finder_icon_macOS_Yosemite.png
		\href{https://apps.ankiweb.net/\#windows}{\icon{anki/windows.png}} &%https://i.stack.imgur.com/zv6jf.png
		\href{https://f-droid.org/packages/com.ichi2.anki/}{\icon{anki/f-droid.pdf}} &%https://commons.wikimedia.org/wiki/File:F-Droid_Logo_4.svg
		\href{https://play.google.com/store/apps/details?id=com.ichi2.anki}{\icon{anki/google-play.pdf}} &%https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Google_Play.svg
		\href{https://itunes.apple.com/us/app/ankimobile-flashcards/id373493387}{\icon{anki/ios.pdf}} &%https://commons.wikimedia.org/wiki/File:IOS_wordmark_(2017).svg
		\href{https://ankiweb.net/}{\icon{anki/web.pdf}} \\%https://en.wikipedia.org/wiki/File:Crystal_Clear_app_linneighborhood.svg
		\multicolumn{3}{c}{\httpsurl{ankisrs.net}} &
		\multicolumn{2}{c}{} &
							 &
		\httpsurl{ankiweb.net}
	\end{tabu}
\end{frame}


\begin{frame}{\btitle{אנקי}{Anki, {\renewcommand{\rubysize}{0.5} \fontspec{Sarasa Gothic SC}\ruby{暗記}{あんき}}}}
	\pagedir TLT
	\pardir TLT
	\textdir TLT
	\begin{center}
		\icon{anki/dw.jpg}\\
		\httpsurl{digitalwords.net/anki}
	\end{center}

	\vfill

	Cymraeg\quad
	Deutsch\quad
	Englisc\quad
	English\quad
	Esperanto\quad
	Latina\quad
	Magyar\quad
	Nederlands\quad
	Norrœnt mál\quad
	Norsk\quad
	Suomi\quad
	Toki~Pona\quad
	\H{עברית}\quad
	\Arabic{العربية}\quad
	\Mongol{монгол~хэл}\quad
	\Coptic{ⲧⲙⲛ̄ⲧⲣⲙ̄ⲛ̄ⲕⲏⲙⲉ}\quad
	\Chinese{中文}\quad
	\Japanese{日本語}\quad
	\Korean{한국어}
\end{frame}



\section{הקורס\\\C{Y cwrs}}

\begin{frame}{\btitle{תיאום ציפיות: מטרות}{Pwrpas y cwrs}}
	\begin{itemize}
		\item שליטה פסיבית בשפה הכתובה והיכרות עם המדוברת
			\begin{itemize}
				\item במילים אחרות: קריאה והאזנה, אבל לא כתיבה ודיבור

					\tiny
					ללמוד לדבר אפשר מחוץ לקורס:
					בחילופי שפה (\httpsurl{youtu.be/ZcgYzIsHk0A}) ו/או
					ב־\C{wlpan} (אולפן; \httpsurl{dysgucymraeg.cymru/dysgu/dod-o-hyd-i-gwrs})
			\end{itemize}
		\item היכרות מעמיקה עם המבנה הלשוני והמחקר הבלשני
		\item יכולת ניתוח של טקסטים
		\item כלים ועקרונות בלשניים כלליים
		\item תועלת טיפולוגית
			\pause
			%\vspace{\baselineskip}
		\item {\fontspec{Symbola}⇐} \textbf{תקווה}: שתהיו בלשניות ובלשנים שעוסקות ועוסקים בחקר השפה הוולשית {\fontspec{Symbola}☺}
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{\btitle{תיאום ציפיות}{Disgwyliadau}}
	\small
	\fboxsep0pt
	\begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}
		אני מכן/ם
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}[t]{0.6\textwidth}
		אתן/ם ממני
	\end{minipage}\\
	\colorbox{sronpalegreen}{
		\begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}
			\vspace{0.5\baselineskip}
			\begin{itemize}
				\item נוכחות והשתתפות מלאות, בגוף וברוח
				\item להכין את הטקסט בבית כל שבוע
				\item לשאול כשמשהו לא ברור
				\item לזכור ששפות אי אפשר ללמד, אפשר רק ללמוד%https://youtu.be/ROh_-RG3OVg?t=1084
				\item להיות נעימות/ים
			\end{itemize}
			\vspace{0.5\baselineskip}
		\end{minipage}%
		\begin{minipage}[t]{0.6\textwidth}
			\vspace{0.5\baselineskip}
			\begin{itemize}
				\item ללמד את מה שאני יודע באופן ברור
				\item להקל על הלימוד, במיוחד בהתחלה
				\item לברר כשאני לא יודע משהו
				\item לעזור למי שצריכים עזרה
				\item לתת את הכלים, ההכוונה והתמיכה למי שרוצות/ים ללמוד עוד עצמאית
				\item להיות נעים
			\end{itemize}
			\vspace{0.5\baselineskip}
		\end{minipage}%
	}\\
	\colorbox{sronpalered}{
		\begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}
			\vspace{0.5\baselineskip}
			\begin{itemize}
				\item לדעת הכל
				\item להבין מיד הכל
			\end{itemize}
			\vspace{0.6\baselineskip}
		\end{minipage}%
		\begin{minipage}[t]{0.6\textwidth}
			\vspace{0.5\baselineskip}
			\begin{itemize}
				\item לדעת הכל
			\end{itemize}
			\vspace{0.5\baselineskip}
		\end{minipage}%
	}
\end{frame}


\begin{frame}{\btitle{פורמט השיעורים}{Dyluniad}}
	\begin{itemize}
		\item בשיעורים הראשונים: הנחת יסודות במטרה להגיע לקריאה כמה שיותר מהר
		\item קריאה בסבב
			\begin{itemize}
				\item כולן/ם צריכות/ים להכין את הכל תמיד!
			\end{itemize}
		\item העלאת נקודות לדיון מתוך הטקסט (גם על ידכן/ם וגם על ידי)
			\begin{itemize}
				\item ניתוח והבנת המבנה הלשוני
				\item סוגיות בדקדוק השפה
				\item סוגיות טיפולוגיות
				\item סוגיות בלשניות כלליות
			\end{itemize}
		\item דברים מיוחדים לשם גיוון
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[shrink]{\btitle{מנהלה}{Manylion gweinyddol}}
	\begin{itemize}
		\item שעת קבלה: בתיאום. עדיפות: לפני או אחרי השיעור
		\item יצירת קשר:
			\begin{itemize}
				\item דואל: \url{foo@digitalwords.net}
				\item טלפון: {052-5587769} / {02-6419913}
				\item סיגנל: {‏\textdir TLT +972525587769}
				\item טלגרם: \L{t.me/judaronen}
			\end{itemize}
		\item עזרי לימוד:
			\begin{itemize}
				%\item אתר: \httpsurl{ac.digitalwords.net/\#teaching}
				\item אתר: {\footnotesize\httpsurl{digitalwords.net/ling/cymraeg/cwrs}}
				\item מוּדל: \httpsurl{moodle2.cs.huji.ac.il/nu19}
			\end{itemize}
		\item ציון:
			\begin{itemize}
				\item 25\%: השתתפות פעילה בשיעורים (הכרחית)
				\item 25\%: שלושה מבדקים
					\begin{itemize}
						\item אמצע סמסטר \L{×} 2 + בין הסמסטרים
					\end{itemize}
				\item 50\%: מטלת סוף קורס
					\begin{itemize}
						\item ברירת מחדל: עבודת בית (קטע לתרגום וניתוח + כמה שאלות ומשימות)
						\item אפשרות נוספת, עדיף בסוף „עיונים בדקדוק”: עבודת חקר
					\end{itemize}
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}
